\chapter{Intervalles réels}

Un \emph{intervalle réel}\indext{intervalle réel} (ou simplement \emph{intervalle}) est tout ensemble qui prend l'une des neuf formes suivantes (pour certaines valeurs $a \leq b$) :
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $\intercc{a, b}$
\item $\interco{a, b}$
\item $\interoc{a, b}$
\item $\interoo{a, b}$
\item $\interoo{-\infty, b}$
\item $\interoc{-\infty, b}$
\item $\interco{a, \infty}$
\item $\interoo{a, \infty}$
\item $\interoo{-\infty, \infty}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

La définition de chacun de ces ensembles est ci-dessous:
\begin{equation*}
\begin{array}{r@{\;}l}
\intercc{a, b} &= \Set{ x \in \IR \suchthat a \leq x \leq b}\\
\interco{a, b} &= \Set{ x \in \IR \suchthat a \leq x < b}\\
\interoc{a, b} &= \Set{ x \in \IR \suchthat a < x \leq b}\\
\interoo{a, b} &= \Set{ x \in \IR \suchthat a \leq x < b}\\
\interoo{-\infty, b} &= \Set{ x \in \IR \suchthat \phantom{a < }\,x < b}\\
\interoc{-\infty, b} &= \Set{ x \in \IR \suchthat \phantom{a < }\,x \leq b}\\
\interco{a, \infty} &= \Set{ x \in \IR \suchthat a \leq x\phantom{< b}}\\
\interoo{a, \infty} &= \Set{ x \in \IR \suchthat a < x\phantom{< b}}\\
\interoo{-\infty, \infty} &= \IR
\end{array}
\end{equation*}

On retrouve en particlier dans cette liste : l'ensemble vide ($\emptyset = \interoo{3,3}$), et les singletons ($\Set a = \intercc{a,a}$).

Ces intervalles sont \emph{connexes}, c'est-à-dire qu'ils ont tous la propriété de ne pas avoir de «~trou~» : si on prend deux réels dans un intervalle, tous les réels entre ces deux-là seront également dans l'intervalle. On peut montrer que les intervalles sont les seuls sous-ensembles connexes de $\IR$.

Il est à noter que la notation «~entre crochet~» utilisée ci-dessus est définie uniquement pour les intervalles de nombres réels. En d'autres termes, l'ensemble
$\Set{2, 3, 4, 5, 6}$ ne s'écrit pas $[2, 6]$. (Le premier ensemble ne contient que des entiers, le second pas !)

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../syllabus"
%%% End:
